%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Loi hypergéométrique]
Soient $n,r$ et $N$ dans $\N*$ avec $r<N$ et $n\leq N$. Une urne contient $N$ boules dont $r$ rouges et $b=N-r$ bleues. On pose $p=\frac{r}{N}$.
\begin{enumerate}
	\item On tire successivement, avec remise, $n$ boules dans l'urne et on note $R$ le nombre de boules rouges obtenues. Montrer que $R$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
	\item Désormais, on tire successivement et sans remise $n$ boules dans l'urne et on note $X$ le nombre de boules rouges obtenues.
	\begin{enumerate}
		\item Donner un espace probabilisé $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$ associé à cette expérience et déterminer $X(\Omega)$.
		\item Montrer que, pour tout $k\in X(\Omega)$ : \[ \PP(X=k)=\frac{\binom{pN}{k}\binom{(1-p)N}{n-k}}{\binom{N}{n}} = \frac{\binom{r}{k}\binom{b}{n-k}}{\binom{N}{n}}. \]
		\textit{On dit que $X$ suit la loi hypergéométrique de paramètres $N$, $n$ et $p$. On la note $\mathcal{H}(N,n,p)$.}
		\item En utilisant la formule de Vandermonde, montrer que $\esperance(X)=np$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On dispose d'une épreuve de Bernoulli, de succès \og{}obtenir une boule rouge\fg{}, de probabilité $p=\frac{r}{N}$. On répète $n$ fois, de manière successive et indépendante, cette épreuve de Bernoulli. $R$, qui compte le nombre de succès, suit alors une loi binomiale, de paramètre $n$ et $p$.
	\item \begin{enumerate}
	\item On note $\Omega$ l'ensemble des tirages possibles de $n$ boules ordonnées, c'est-à-dire les arrangements de $n$ boules d'un ensemble à $N$ boules. On munit cet univers d'une loi d'équiprobabiltié de chaque tirage : $(\Omega, \partie(\Omega),\PP)$ est alors l'espace probabilisé associé. On a alors $X(\Omega)=\interent{0 n}$.
	\item On a équiprobabilité. Par définition, \[ \Card(\Omega) = A_N^n. \] Pour $k\in \interent{0 n}$, $(X=k)$ correspond au tirage de $k$ boules bleues et $n-k$ boules rouges lors d'un tirage sans remise. On a
	\[ \Card(X=k) = \underbrace{\binom{n}{k}}_{\text{place des boules bleues}} \times \underbrace{A_{r}^k}_{\text{placement des bleues}} \times \underbrace{A_b^{n-k}}_{\text{placement des rouges}}. \]
	En remarquant que $A_n^k = k! \binom{n}{k}$, on a :
	\begin{align*}
		\PP(X=k) &= \frac{\binom{n}{k} k! \binom{r}{k} (n-k)! \binom{b}{n-k}}{n! \binom{N}{n}}\\
		 &= \frac{\binom{r}{k}\binom{b}{n-k}}{\binom{N}{n}}.
	\end{align*}
	\item On applique la définition :
	\begin{align*}
		\esperance(X) &= \sum_{k=0}^n k\PP(X=k) \\
		&= \sum_{k=0}^n k \frac{\binom{r}{k}\binom{b}{n-k}}{\binom{N}{n}}\\
		&= \frac{1}{\binom{N}{n}} \sum_{k=1}^n r\binom{r-1}{k-1} \binom{b}{n-k} \text{ par la formule du chef}\\
		&= \frac{r}{\binom{N}{n}} \sum_{j=0}^{n-1} \binom{r-1}{j} \binom{b}{n-j-1} \text{ par changement d'indice $j=k-1$}\\
		&= \frac{r}{\binom{N}{n}} \binom{r-1+b}{n-1} \text{ par la formule de Vandermonde}\\
		&= r \frac{\binom{N-1}{n-1}}{\binom{N}{n}} = r\frac{n}{N}=np
	\end{align*}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
